---
title: "Chapitre 22 : Les k plus proches voisins"
subtitle: "Cours"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---

# Introduction

L’algorithme des k plus proches voisins, appelé **knn** pour **k** **n**earest **n**eighbors, est un algorithme de **classification** qui appartient à la famille des **algorithmes d’apprentissage automatique (machine learning)**.

Le terme de machine learning a été utilisé pour la première fois par l’informaticien américain Arthur Samuel en **1959**, il n'est donc pas des plus récent, même si les algorithmes d’apprentissage automatique ont connu un fort regain d’intérêt au début des années 2000 notamment grâce à la quantité de données disponibles sur internet :  de nombreuses sociétés (comme **G**oogle **A**pple **F**acebok **A**mazon **M**icrosoft) utilisent les données concernant leurs utilisateurs afin de ”nourrir” des algorithmes de machine learning qui permettront à ces sociétés d’en savoir toujours plus sur nous et ainsi de mieux cerné nos ”besoins” en termes de consommation ... au détriment de la vie privée.

# Principe

Tout d'abord, il nous faut avoir un ensemble de données d'apprentissage. Chaque donnée :

* appartient à une **classe**.
* est caractérisée par un certains nombre d'attributs (ou **labels**). 

Nous avons un individu non identifié, c'est à dire de **classe inconnue**, dont on possède cependant les caractéristiques. L'objectif est de classifier cet individu en regardant ses k plus proches voisins .

_Exemple :_ 

* Voici la représentation de deux classes : les carrés et les disques. En représentant leurs caractéristiques graphiquement, on obtient la répartition ci-dessous. Un individus de classe inconnue possédant ces mêmes caractéristiques, est représenté par le triangle.

![knn exemple - source perso](media/knn_ex_perso.jpg)

* En prenant k=3, les 3 plus proches voisins sont 2 disques et un carré : on décidera que l'inconnu est un disque.
* En prenant k=7, les 7 plus proches voisins sont 4 disques et 3 carrés : on décidera encore que l'inconnu est un disque.
* En prenant k=13, les 13 plus proches voisins sont 6 disques et 7 carrés : on décidera alors que l'inconnu est un carré.

_Remarques :_

* L' algorithme *k*-NN est un algorithme de décision qui pourrait être résumé par la phrase "dis moi qui sont tes voisins et je te dirai qui tu es". 
* En prenant une décision, on fait un choix éclairé mais on ne peut pas être à 100% certain d'avoir fait le bon :
    * La définition de la _distance_ entre deux classes est particulièrement importante.
    * Le choix du _k_ , c'est à dire du nombre de voisins à étudier, est également primordial.

# Etude florale

## Trois classes d'iris

Nous allons utilisé  le fichier joint [iris.csv](./Chapitres/c22_knn/iris.csv)  ([issu de ''The iris dataset''](https://gist.github.com/curran/a08a1080b88344b0c8a7)) qui sera notre jeu de données d'apprentissage . On identifie trois espèces parmi ces fleurs, donc trois **classes**, d'iris :

* les [iris setosa](./media/iris_setosa.jpg)  
* les [iris virginica](./media/IRIS_VIRGINICA.JPG)  
* les [iris versicolor](./media/Iris_versicolor_3.jpg)  

Les **labels** selon lesquelles les iris sont étudiées sont :

- la largeur _width_ des pétales.  
- la longueur _length_ des pétales.	 

## Représentation graphique 

Nous allons ici représenter graphiquement les fleurs étudiées en prenant :

* la largeur des pétales d'un individu en abscisse.  
* la longueur des pétales d'un individu en ordonnée.  
* Une couleur différente selon la classe de l'individu.  

> Créez un fichier `iris.py`.


Tout d'abord, il faut importer la base dans une liste en utilisant la fonction `lire_donnees` que nous avons déjà vu dans le chapitre _données en tables_ :

```python
import csv

def lire_donnees(nom_fichier_CSV, separateur = ';'):
    """
        lit le fichier csv dans le repertoire data et revoie la liste des donnees
        : param nom_fichier_CSV
        type str
        : param separateur , le séparateur utilisé dans le fichier csv. par défaut ;
        type str
        return liste des données
        type list
    """
    liste = []
    with open(nom_fichier_CSV, encoding='utf-8', newline='') as fichier:
        reader = csv.DictReader(fichier, delimiter=separateur)
        for ligne in reader:
            liste.append(dict(ligne))
    fichier.close()
    return liste
```

> Les attributs `petal_length` et  `petal_width` ayant pour valeurs des nombres, réalisez une fonction `convertir` de paramètre _donnees_, la liste de donnees obtenue en chargeant le fichier `iris.csv`, qui, par effet de bord, convertit les valeurs de ces deux attributs.
>

```python
def convertir(donnees):
    '''
    convertit les 2 attributs width/length au format float
    : param donnees une liste de données
    type list
    :EFFET DE BORD SUR donnees
    '''
```
Maintenant il faut importer une bibliothèque permettant de réaliser, entre autres, des représentations graphiques, `pyplot`, en ajoutant la ligne adéquate en haut du code :

```python
import pylab
```

Il existe aussi plus généralement `matplotlib.pyplot` :

```python
import matplotlib.pyplot as plt
```

Voici la fonction qui nous permettra d'afficher nos données. Regardez bien ce code pour en comprendre le fonctionnement :

```python
def representer_donnees(donnees):
    '''
    représente graphiquement les données de la liste
    : param donnees
    type list
    '''
    # dictionnaire de couleur selon la classe
    couleur = { 'setosa' : 'green',
                'virginica' : 'red',
                'versicolor' : 'blue'
            }
    #iinitialisation de pylab
    pylab.title('Les iris')
    pylab.xlabel('length')
    pylab.ylabel('width')
    # ajout des points 
    for i in range(len(donnees)):
        pylab.scatter(donnees[i]["petal_length"],
                   donnees[i]["petal_width"],
                   color = couleur[donnees[i]["species"]],
                   linewidth = 2.0)
    # ajouter du texte
    pylab.text(1, 0.7, 'setosa', color = 'green')
    pylab.text(3, 2.3, 'virginica', color = 'red')
    pylab.text(5, 1.2, 'versicolor', color = 'blue')
                   
    # générer l'affichage
    pylab.show()
```


> * Quelle structure de donnée est utilisée pour la couleur ?
>

```txt
    
```

>
> * Quelle méthode permet de placer un point dans le repère ?
>

```txt
    
```

>
> * A quoi sert l'instruction `pylab.show()` ?
>

```txt
    
```
> Créons la représentation graphique. 

Depuis la console :

* Importez les données dans une liste _fleurs_.
* convertissez les données au bon format
* affichez les données.

Vous devriez obtenir cela :

![représentation des données - perso](media/representation_iris.png)
On remarque que les trois classes sont plutôt bien différenciées.



## Ajout d'une iris de classe inconnue.

En se promenant, on découvre trois iris dont on mesure les pétales :

* pour la première on obtient 1,3 cm sur 0,4cm
* pour la seconde on obtient 6,5cm sur 2,2 cm
* pour la troisième on obtient 2,5cm sur 0,75cm



> * Modifiez la fonction `representer_donnees` de façon à ajouter ces inconnues avec un point noir. Vous devriez obtenir ceci :
>

![inconnues - perso](media/inconnues.png)
.

>
> * Quelle est la classe de la première fleur ?
>

```txt
    
```

>
> * Quelle est la classe de la deuxième fleur ?
>

```txt
    
```

>
> * Peut-on trancher aussi nettement pour la troisième ?
>

```txt
    
```

Pour la dernière fleur, c'est donc plus délicat. On va devoir regarder à quelle distance elle se situe des autres. 

Pour calculer la distance entre deux points de coordonnées respectives $`(x_1; y_1)`$ et $`(x_2; y_2)`$, on applique la formule mathématiques : $`d = \sqrt {(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2}`$.



> Réalisez la fonction `distance` de paramètres _x1_, _y1_, _x2_ et _y2_, quatre flottants, qui renvoie la distance entre les points de coordonnées respectives $(x_1; y_1)$ et $(x_2; y_2)$.
>
> N'oubliez pas d'importer le module `math` pour pouvoir utiliser la fonction racine carrée `sqrt`.
>

```python
def distance(x1, y1, x2, y2):
    '''
    renvoie la distance euclidienne
    : param x1,y1,x2,y2 les coordonnées
    type float
    : return la distance
    type float
    '''
```


Il va falloir maintenant regarder qui sont ses _k_ plus proches voisins. 



## Recherche des k plus proches voisins

Commençons par simplement calculer les distances entre notre inconnue et les autres fleurs.

> Créez une fonction `calculer_distances` de paramètres _x_inconnue_, _y_inconnue_ et _donnees_ qui renvoie une liste de tuple du genre [(classe1, distance1), ...] où chaque tuple précise la classe de chaque fleur présente dans les données et la distance à la fleur de classe inconnue de coordonnées  $(x_{inconnue}; y_{inconnue})$.
>

```python
def calculer_distances(x_inconnue, y_inconnue, donnees):
    '''
    renvoie une liste de tuple du genre [(classe1, distance1), ...] où chaque  
     tuple précise la classe de chaque fleurprésente dans les données 
     et la distance à la fleur de classe inconnue 
     : param x_inconnue, y_inconnue les coordonnees de l'inconnue
     type float
     : param donnees la liste des données d'apprentissage
     type liste
     : return liste de tuple (classe , distance)
     type list
    '''
    
```




Conservons maintenant les _k_ plus proches voisins

> Créez une fonction `renvoyer_k_plus_proches` de paramètres _k_ ,  _x_inconnue_, _y_inconnue_ et _donnees_ qui renvoie la liste des tuples correspondant aux _k_ fleurs les plus proches de notre fleur inconnue de coordonnées $(x_{inconnue}; y_{inconnue})$.
>

```python
def renvoyer_k_plus_proches(k, x_inconnue, y_inconnue, donnees):
    '''
     renvoie la liste des tuples correspondant aux _k_ fleurs 
     les plus proches de notre fleur
     : param k le nombre de voisins
     type int
      : param x_inconnue, y_inconnue les coordonnees de l'inconnue
     type float
     : param donnees la liste des données d'apprentissage
     type liste
     : return liste des k plus proches voisins
    '''
```

> _Remarque :_
> 
> On peut sinon utiliser une fonction annexe comme vu lors du cours de donnée en table.
>
```python
def second_elt(puplet):
    '''
    renvoie le second element du tuple
    : param puplet le tuple utilisé
    type (str,float)
    : return distance du tuple
    type float
    '''
```
>
> _Remarque 2 :_ 
>
> Pour trier une liste de tuples selon la valeur d'indice _n_ du tuple,  on pourra utiliser l'instruction suivante qui utilise une fonction `lambda`, c'est à dire une fonction sans nom définie sur une ligne de façon un peu particulière.
>

```python
nom_de_la_liste_de_tuples = sorted(nom_de_la_liste_de_tuples, key = lambda clef : clef[n])
```

Il reste à décider !

> Créez une fonction `classifier` de paramètres _k_ ,  _x_inconnue_, _y_inconnue_ et _donnees_ qui renvoie la classe la plus représentée parmi les k plus proche fleurs  de notre fleur inconnue de coordonnées $(x_{inconnue}; y_{inconnue})$.
>

```python
def classifier(k, x_inconnu, y_inconnu, donnees):
    '''
    renvoie la classe de l'inconnue
    : param k le nombre de voisins
    type int
    : param x_inconnue, y_inconnue les coordonnees de l'inconnue
    type float
    : param donnees la liste des données d'apprentissage
    type liste
    : return la classe de l'inconnue
    type str
    '''
```

>
> _Remarques :_ 
>
> * Pour compter l'effectif de chaque classe (espèce) de fleurs, on pourra utiliser un dictionnaire.
>

```python
effectif_classes = {'setosa' : 0, 'virginica':0, 'versicolor' : 0}
```


>
> * On pourra utiliser la fonction `max`
>

```python
max(dic) # renvoie la plus grande clé du dictionnaire
max(dic.values()) # renvoie la plus grande valeur du dictionnaire
```

## Le cas du _k_

Le choix de la valeur de _k_ est primordial :

* Comme on hésite souvent entre deux catégories, on prend toujours un _k_ impair de façon à éviter les cas d'égalité.  

* Mais quelle valeur choisir ?  

Pour cela nous allons tester l'efficacité de l'algorithme selon les valeurs de _k_ sur le jeu de données d'apprentissage.

> Réalisez une fonction `tester`, de paramètres _k_ et _donnees_, qui teste la fonction `classifier` sur chaque fleur présente dans le jeu de données d'apprentissage pour _k_ voisins, et, renvoie le taux d'erreur.
>

```python
def tester(k, donnees):
    '''
    teste la fonction `classifier` sur chaque fleur présente dans 
    le jeu de données pour k voisins et renvoie le taux d'erreur.
    : param k le nbre de voisins recherchés
    type int
    : param donnees liste des donnees
    type list
    : return taux d'erreur
    type float
    '''
```
Complétez le tableau ci-dessous à l'aide de la fonction `tester`.

| k             |  3   |  5   |  7   |  10  |
| ------------- | :--: | :--: | :--: | :--: |
| Taux d'erreur |      |      |      |      |

> Quelle valeur choisir pour k ?
>

```txt
    
```
_Remarque :_

Si le jeu de données d'apprentissage est trop important, on peut parfois extraire un jeu représentatif plus petit pour effectuer ces tests qu'on appellera alors judicieusement __jeu de test__.

## Conclusion
Identifiez la troisième fleur, pour laquelle on avait mesuré  2,5 cm sur 0,75 cm.

```txt
    
```

# Complexité

La `complexité` de l'algorithme `knn`  repose  sur la complexité du tri de la table.  D'après la documentation du langage Python,  le tri de la table dans `sorted` selon la `key` `distance` est en $`O(nlog(n))`$.  Cela veut dire que son coût est comparable à $`nlog(n)`$ ($`n`$ est la taille de la table à trier). Dans ce cas on parle de complexité `quasi-linéaire`.

# Ce qu'il faut retenir:  

- Comment réaliser une prédiction sur un point de donnée mystère ?  
  - Nous calculons la distance entre le point de donnée mystère et les points de donnée du jeu d'apprentissage.  
  - Nous fixons le nombre de voisins pour effectuer la prédiction.  
  - Nous regardons la classe majoritaire des voisins. Elle fixera la classe du point de donnée mystère.  

- Pour évaluer la fiabilité de notre prédiction, nous divisons les point de donnée visés par l'expert en deux catégories:  
  - 75% des points de donnée vont former le jeu d'apprentissage. Ils vont servir à construire la courbe d'apprentissage.  
  - 25% des points de données vont former le jeu de tests. On teste ces points de donnée sur la courbe d'apprentissage. Comme on connait leur classe, on pourra déterminer le taux de fiabilité de notre prédiction.  
____
Thibaud Patrice
Mieszczak Christophe CC- BY - SA    

_sources images : productions personnelles_
